% !TeX TXS-program:compile = txs:///arara
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode}
% arara: lualatex: {shell: no, synctex: no, interaction: batchmode} if found('log', '(undefined references|Please rerun|Rerun to get)')

\documentclass[french,a4paper,11pt]{article}
\usepackage{ProfLycee}
\usepackage{couleurs-fr}
%\useproflyclib{piton}
%\usepackage[executable=python,ignoreerrors]{pyluatex}
\usepackage[math-style=french,bold-style=ISO]{fourier-otf}
\setsansfont{Fira Sans}[Scale=MatchLowercase]
\usepackage[alt]{cp-preambule}
\usepackage{babel}
\graphicspath{{./graphics/}}
%variables
\donnees[classe=L1 PPPE,matiere={[U14] Durée : 1 heure},typedoc=CC~,numdoc=02,mois=Jeudi 5 Octobre,annee=2023,titre={CC02}]

%formatage
\hypersetup{pdfauthor={Pierquet},pdftitle={\currfilebase},allbordercolors=white,pdfborder=0 0 0,pdfstartview=FitH}
\lhead{\entete{\DonneesMatiere}}
\chead{\entete{\lycee}}
\rhead{\entete{\DonneesClasse{} - \DonneesMois{} \DonneesAnnee}}
\lfoot{\pied{\LicenceDocEtalabV}}
\cfoot{\logolycee{}}
\rfoot{\pied{\numeropagetot}}
%divers
\newcommand\CentreTexteCellule[1]{\raisebox{-0.5\depth}{#1\vphantom{q}}}
\newcommand\KChA{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\CIRCLE}}}}
\newcommand\KChB{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\wasylozenge}}}}
\newcommand\KChC{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\RIGHTarrow}}}}
\newcommand\KChD{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\UParrow}}}}
\newcommand\KChE{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\APLlog}}}}
\newcommand\KChF{\ensuremath{\vcenter{\hbox{\VHF}}}}
\newtcbox{\xmybox}[1][red]{on line,
	arc=4pt,colback=#1!5,colframe=#1!50!black,
	%before upper={\rule[-3pt]{0pt}{10pt}},
	boxrule=1pt,boxsep=0pt,left=6pt,right=6pt,top=2pt,bottom=2pt}

\begin{document}

\pagestyle{fancy}

\part*{CC02 - Numération}

\smallskip

\nomprenomtcbox

\begin{marker}$\leftrightsquigarrow$ Le sujet est à rendre avec la copie. $\leftrightsquigarrow$\end{marker}

\medskip

~~~~\fbox{~~{\small\faCalendarCheck}~~On rappelle qu'en base hexadécimale (base 16), les \og chiffres \fg{} sont 0, 1, \ldots, 9, A, B, C, D, E et F.}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo1
\textit{Pour chacune des questions suivantes, déterminer si elle est vraie ou fausse et justifier la réponse. Il est attribué un point par réponse exacte correctement justifiée. Une réponse non justifiée n'est pas prise en compte. Une absence de réponse n'est pas pénalisée.}

\begin{enumerate}
	\item Le nombre $357_6$ existe ?
	\item La décomposition canonique de $603_8$ est $603_8=6\times800+3$ ?
	\item En base 7, le nombre qui suit immédiatement $146_7$ est $200_7$ ?
	\item $11\,110_2=30_{10}$ ?
	\item $44\,252_{10}=ADCC_{16}$ ?
	\item En base 16, on a $A\times B=B0$ ?
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/6,CodeDebut=\medskip]%exo2
Dans cet exercice, on va travailler sur la base 5, pour laquelle les 5 \og chiffres \fg{} sont 0, 1, 2, 3 et 4.
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $42_5$ ; puis, en base 5, le nombre $137_{10}$.
	\item Compléter les tables d'addition et de multiplication en \underline{base 5} :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{6}{X[1cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={1cm},cells={font=\sffalt\Large}}
			\CentreTexteCellule{$\mathtt{+}$} & \CentreTexteCellule{0} & \CentreTexteCellule{1} & \CentreTexteCellule{2} & \CentreTexteCellule{3} & \CentreTexteCellule{4} \\
			\CentreTexteCellule{0} & & & & & \\
			\CentreTexteCellule{1} & & &\CentreTexteCellule{3} & & \\
			\CentreTexteCellule{2} & & & & &\CentreTexteCellule{11} \\
			\CentreTexteCellule{3} & & & & & \\
			\CentreTexteCellule{4} & & & &\CentreTexteCellule{12}& \\
		\end{tblr}
		\hspace{1.5cm}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colsep=0pt,rowsep=0pt,%
				colspec={*{6}{X[1cm,m,c]}},row{1}={lightgray!50},column{1}={lightgray!50},%
				rows={1cm},cells={font=\sffalt\Large}}
			\CentreTexteCellule{$\mathtt{\times}$} & \CentreTexteCellule{0} & \CentreTexteCellule{1} & \CentreTexteCellule{2} & \CentreTexteCellule{3} & \CentreTexteCellule{4} \\
			\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0}  &\CentreTexteCellule{0} &\CentreTexteCellule{0} \\
			\CentreTexteCellule{1} &\CentreTexteCellule{0} & & & & \\
			\CentreTexteCellule{2} &\CentreTexteCellule{0} & & & & \\
			\CentreTexteCellule{3} &\CentreTexteCellule{0} & & &\CentreTexteCellule{14} &\CentreTexteCellule{22} \\
			\CentreTexteCellule{4} &\CentreTexteCellule{0} & & \CentreTexteCellule{13}&& \\
		\end{tblr}
	\end{center}
	\item Poser, sans passer par la base 10, les opérations suivantes, en \underline{base 5} :
	\begin{enumerate}
		\item $414+43$ ;
		\item $23 \times 12$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/5,CodeDebut=\medskip]%exo3
Dans cet exercice, on va travailler sur la base binaire (base 2).
%
\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre $10\,1011_2$.
	\item Convertir, en base 2, le nombre $139_{10}$.
	\item Poser, sans passer par la base 10, les opérations binaires suivantes :
	\begin{enumerate}
		\item $1011+101$ ;
		\item $101\times11$.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\medskip

\begin{Exercice}[Type=Points/3,CodeDebut=\medskip]%exo4
Dans cet exercice, on imagine que, dans un univers parallèle (appelé K687), le système de numération repose sur les règles suivantes :

\begin{itemize}
	\item le système est en base 6, en notation positionnelle ;
	\item les \og chiffres \fg{} sont donnés dans le tableau suivant :
	%
	\begin{center}
		\begin{tblr}{%
				hlines,vlines,colspec={l*{6}{X[1cm,m,c]}},rows={1cm},cells={font=\sffamily\Large}}
			Système décimal & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
			Système K687 	& \KChA & \KChB & \KChC & \KChD & \KChE & \KChF \\
		\end{tblr}
	\end{center}
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item Convertir, en base 10, le nombre \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChE\,\KChA\,\KChF} donné en base \og K687 \fg.
	\item Convertir, en base \og K687 \fg, le nombre $2\,022_{10}$.
	\item[Bonus] Déterminer, en base \og K687 \fg{} :
	\begin{itemize}
		\item le nombre qui suit \xmybox[BleuFonce]{\large\KChD\,\KChC\,\KChF} ;
		\item le nombre qui précède \xmybox[BleuFonce]{\large\KChB\,\KChE\,\KChA}.
	\end{itemize}
\end{enumerate}
\end{Exercice}

\end{document}
